<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<dataset>
    <author>Nicolai Berg Andersen</author>
    <author_email>nico548y@stud.kea.dk</author_email>
    <complete_date>8/11/2022</complete_date>

    <record>
        <title>Cloud, Operativ Systemer, Database</title>
        <information>
            <question>Beskriv en computers hardware.</question>
            <answer>Hardware er de fysiskedele som bruges til at samle en computer. De fysiskedele kan opdeles i interne og eksterne harware dele.
                    #hr# #h5#Intern:#/h5# Internt hardware findes inde i system unit (computerkabinet).

                    #strong#Motherboard:#/strong# 
                    Det centrale kredsløb, hvor andre dele er tilkoblet.
                    
                    #strong#Central Processing Unit (CPU):#/strong# 
                    Står for at udføre beregninger.

                    #strong#Internal Memory:#/strong# 
                    Kan opdeles i Random Access Memory og Read Only Memory (ROM).
                    
                    #strong#Random Access Memory (RAM):#/strong# 
                    Står for at opbevare hurtig tilgængelig data (fx variabler i et computerprogram).
                    
                    #strong#Read Only Memory (ROM):#/strong# 
                    Står for at opbevare read-only data (fx boot firmware data).
                    
                    #strong#Power supply:#/strong# 
                    Står for at tilføre strøm til hardware.
                    
                    #strong#Graphic Card:#/strong# 
                    Står for at vise billeder på en skærm.
                    
                    #strong#Fan:#/strong# 
                    Står for at nedkøle hardware dele.
                    
                    #strong#Sound Card:#/strong# 
                    Står for at processere output og input lyd.
                    
                    #strong#Expansion Slot:#/strong# 
                    Findes på motherboard. Kan bruges til at tilkoble grafikkort, lydkort, eller netværkskort.
                    
                    #strong#Drives:#/strong# 
                    Kan opdeles i Harddisk, Floppy Disk Drive, Optical Disk Drive. 
                    
                    #strong#Harddisk:#/strong# 
                    Kan opdeles i Hard Disk Drive (HDD) og Solid State Drive (SSD).
                    
                    #strong#Floppy Disk:#/strong# 
                    En diskette.
                    
                    #strong#Optical Disk:#/strong# 
                    En CD, eller eller DVD. 
                    #hr# #h5#Ekstern:#/h5# Eksternt hardware findes udenfor system unit (Også kaldet perifer enheder / peripheral devices). Det eksterne hardware kan være input enheder, output enheder, eller lageringsenheder.

                    #strong#Input:#/strong# 
                    Bruges til at sende instruktioner til computeren (fx keyboard, mouse, scanner, mm.).
                    
                    #strong#Output:#/strong# 
                    Bruges til at modtage computer data i form af lyd, billeder, tekst (fx skærm, printer, højtaler, mm.).
                    
                    #strong#Lageringsenheder:#/strong# 
                    Bruges til at opbevare data (fx optical disk, USB Flash Drive, Floppy Disk, mm.).
            </answer>
        </information>
        <information>
            <question>Beskriv Azure Cloud og hvad du kan bruge den til.</question>
            <answer>

            </answer>
        </information>
        <information>
            <question>Hvad er Raspberry Pi og hvad kan det bruges til?</question>
            <answer>

            </answer>
        </information>
        <information>
            <question>Hvilke typer harddiske findes i en computer og hvad er forskellen på dem?</question>
            <answer>

            </answer>
        </information>
        <information>
            <question>Hvilke typer busser findes der i en computer?</question>
            <answer>

            </answer>
        </information>
        <information>
            <question>Computernetværk: Hvad er forskellen på IP og MAC?</question>
            <answer>

            </answer>
        </information>
        <information>
            <question>Hvilke typer kategorier findes der for en PSU og hvad betyder de?</question>
            <answer>

            </answer>
        </information>
        <information>
            <question>Hvad er forskellen på RAM og Harddisk?</question>
            <answer>

            </answer>
        </information>
        <information>
            <question>Hvad er et DBMS MySQL og hvad kan det bruges til?</question>
            <answer>

            </answer>
        </information>
    </record>

    <record>
        <title>Talsystemer, Debug</title>
        <information>
            <question>Forklar hvad vi kan bruge følgende talsystemer til samt deres navne: (16-, 10-, 2-talsystemet)</question>
            <answer>#h5#16-talssystemet#/h5# En talrække mellem 0-F (også kaldet det hexadecimale talsystemet). 
                    Bruges blandt andet til IPV6 og MAC adresser.
                    
                    #h5#10-talssystemet#/h5# En talrække mellem 0-9 (også kaldet decimalsystemet). 
                    Bruges til alt fra simpelt matematik til at beskrive klokken.
                    
                    #h5#2-talssystemet#/h5# En talrække mellem 0-1 (også kaldet det binære talsystem). 
                    Bruges til beregninger i en computer. 
            </answer>
        </information>
        <information>
            <question>Forklar hvordan man regner mellem binær og decimal.</question>
            <answer>Decimal værdien for en bestemt bit kan findes ved at sætte rangeringen for en bit som eksponenten i formlen:  2^n 
                    Bemærk rangeringen starter fra 0.

                    #strong#Eksempel:#/strong#
                    1111 1111 kan omregnes til decimal som: 
                    Decimal = 2^7 + 2^6 + 2^5 + 2^4 + 2^3 + 2^2 + 2^1 + 2^0 
                    Decimal = 128 + 64 + 32 + 16 + 8 + 4 + 2 + 1 
                    Decimal = 255
            </answer>
        </information>
        <information>
            <question>Forklar hvordan man regner mellem binær og hexa decimal.</question>
            <answer>1. Når man omregner fra binære tal til hexadecimaler opdeles de binære tal først i grupperinger på 4 bits. 
                    2. De 4 bits kan i alt repræsentere et decimal tal mellem 0-15. 
                    3. Når man har omregnet hver gruppering til et decimal tal mellem 0-15, så indsættes hexa decimal værdien (0-F).

                    #strong#Eksempel:#/strong#
                    1111111111 grupperes til 11 1111 1111 og herefter findes et decimal tal for hver gruppering:
                    Hexadecimal = 2^1 + 2^0 | 2^3 + 2^2 + 2^1 + 2^0 | 2^3 + 2^2 + 2^1 + 2^0
                    Hexadecimal = 3 | 15 | 15
                    Hexadecimal = 3FF
            </answer>
        </information>
        <information>
            <question>Forklar hvad forkortelserne DDL og DML og hvad de bruges til.</question>
            <answer>Data Definition Language (DDL) og Data Manipulation Language (DML) er en undergruppe af Structured Query Language (SQL). Begge bruges i forbindelse med modificering af en relational database.

                    #h5#Data Definition Language (DDL)#/h5# DDL bliver brugt til at oprette og redigere tabeller.
                    Dette inkludere DDL statements som CREATE, ALTER, og DROP. 

                    #h5#Data Manipulation Language (DML)#/h5# DML bliver brugt til at oprette og redigere rækker i tabeller.
                    Dette inkludere DML statements som INSERT, UPDATE, og DELETE.
            </answer>
        </information>
        <information>
            <question>Beskriv hvordan man opretter et MySQL DBMS på Azure og hvad vi kan bruge sådan et til.</question>
            <answer>MySQL DBMS på Azure er en cloudbaseret relational database. Azure har to forskellige modeller for at oprette MySQL databaser, flexible og single server. De to forskellige modeller adskiller sig ved pris, configuration, mm.
                    En MySQL DBMS på Azure kan for eksempel bruges som en cloudbaseret database for en Spring Boot applikation.

                    #h5#Oprettelse af MySQL DBMS på Azure#/h5# Der findes to metoder til at oprette et nyt MySQL DBMS, enten gennem https://portal.azure.com/ eller via Azure CLI.  
                    På portalen kan for eksempel søge på Mysql Database også vælge mellem flexible og single, og via Azure CLI kan man bruge terminal kommandoen 'az mysql flexible-server create' efterfulgt af en række options.
            </answer>
        </information>
    </record>

    <record>
        <title>Samtidighedsproblematikker</title>
        <information>
            <question>Beskriv hvad der gør et problem til et samtidighedsproblem gerne ift. jeres projekt.</question>
            <answer>

            </answer>
        </information>
        <information>
            <question>Beskriv en type af samtidighedsproblemer og gerne praktisk.</question>
            <answer>

            </answer>
        </information>
        <information>
            <question>Findes der nogle standard løsninger til at løse samtidighedsproblemer på?</question>
            <answer>

            </answer>
        </information>
        <information>
            <question>Beskriv Deadlock.</question>
            <answer>
                
            </answer>
        </information>
    </record>

    <record>
        <title>Computernetværk</title>
        <information>
            <question>Question 1</question>
            <answer>Sed ut perspiciatis unde omnis iste natus error sit voluptatem accusantium doloremque laudantium, totam rem aperiam, eaque ipsa quae ab illo inventore veritatis et quasi architecto beatae vitae dicta sunt explicabo.</answer>
        </information>
        <information>
            <question>Question 2</question>
            <answer>Sed ut perspiciatis unde omnis iste natus error sit voluptatem accusantium doloremque laudantium, totam rem aperiam, eaque ipsa quae ab illo inventore veritatis et quasi architecto beatae vitae dicta sunt explicabo.</answer>
        </information>
        <information>
            <question>Question 3</question>
            <answer>Sed ut perspiciatis unde omnis iste natus error sit voluptatem accusantium doloremque laudantium, totam rem aperiam, eaque ipsa quae ab illo inventore veritatis et quasi architecto beatae vitae dicta sunt explicabo.</answer>
        </information>
    </record>

</dataset>